---
title: Cobro de los dominios .com.ar
layout: post
categories:
- Propuestas
- Comunicados
---

[Categoría:Propuestas](Categoría:Propuestas "wikilink")
[Categoría:Comunicados](Categoría:Comunicados "wikilink")

Propongo: establecer una posición frente al cobro de dominios .ar y
diseñar una o varias campañas

Posición: <http://pad.partidopirata.com.ar/p/PosicionNicAr>

El Partido Pirata frente al cobro de dominios .ar
-------------------------------------------------

Las piratas nos enteramos con asombro y preocupación la decisión de
Nic.ar de comenzar a cobrar los nombres de dominio para Argentina. En la
actualidad, los dominios de tipo .com.ar son prácticamente los únicos
que se pueden registrar de forma gratuita en Internet.

Entendemos que Nic.ar usa argumentos falaces para justificar el cobro de
dominios. El acceso gratuito a recursos clave de Internet es una
ventaja, no una desventaja frente al resto del mundo: reduce la brecha
digital y la dependencia de terceras partes que medien el acceso. Si
bien el \".com\" nunca reflejó realmente el carácter libre de los
nombres de dominio, creemos que justificar el cobro regular bajo el
manto de la protección de marcas y otros intereses comerciales es un
retroceso y una contradicción con la postura de este gobierno respecto a
la pretendida inclusión social en el mundo digital (ver Conectar
Igualdad, [Argentina
Conectada](http://www.pagina12.com.ar/diario/economia/2-240482-2014-02-24.html),
etc.)

Cobrar por un recurso prácticamente infinito redunda en una ridiculez
que sacrifica derechos adquiridos. Hay otras formas de controlar el
parking y el registro masivo de dominios que no implican quitarlos del
alcance de quienes no pueden pagarlos, sino que es tarea del Estado
discriminar qué usuarios realizan actividades especulativas para aplicar
las sanciones que correspondan. Crear escasez artificial sobre los
nombres de dominio provoca exactamente lo contrario a lo que se propone,
abriéndole el juego a la verdadera especulación, la de los que tienen
los recursos para hacerlo. Se repite un modelo de restricciones
utilizado en otros países, en donde la falta de alternativas libres y
gratuitas genera un negocio de intermediarios proveedores.

Creemos que el Estado debe proveer un servicio de Registro de Dominio
libre e igualitario para todas las personas independientemente de su
poder adquisitivo. Como parte de la nueva regulación el Estado debe
garantizar una alternativa libre (aunque la misma no sean dominios
.com.ar). La regulación anunciada es una medida recaudatoria, excusa
para cercenar los 200 dominios que Nic.ar otorgaba \"gratuitamente\"
obligando a reempadronarse a \$200 por dominio.

Lxs piratas proponemos:

-   Que se publiquen las resoluciones pertinentes, fundamentando esta
    medida más allá de comentarios mediáticos en favor de intereses
    empresariales

<!-- -->

-   Que se de marcha atrás en esta medida retrógrada, manteniendo la
    gratuidad del registro de dominios y buscando alternativas a la
    especulación que favorezcan a todxs, por ejemplo creando un TLD pago
    específico para marcas registradas, \"lucr.ar\", \".marca.ar\", ,
    etc.

<!-- -->

-   Que dejen de registrarse y publicarse datos personales en el
    registro de dominio

<!-- -->

-   Que se abran TLDs alternativos para organizaciones y colectivos que
    no se encuadren en la categoría \".com.ar\", por ejemplo \".alt.ar\"
